add operations&properties(Heap.v), update README.md, fix Makefile

Heap/Heap.v
@@ -1,9 +1,24 @@
 Require Import Coq.Lists.List.
 Require Import Coq.ZArith.ZArith.
 Require Import Coq.Classes.RelationClasses.
-From SetsClass Require Import SetsClass.
-Import SetsNotation.
-Local Open Scope sets_scope.
+Require Import PL.Monad.
+Require Import PL.Monad2.
+Require Import SetsClass.
+Import SetsNotation
+       StateRelMonad
+       StateRelMonadOp
+       StateRelMonadHoare
+       MonadNotation
+       Monad.
+Local Open Scope sets.
+Local Open Scope Z.
+Local Open Scope monad.
+
+#[export] Instance state_rel_monad (Σ: Type): Monad (StateRelMonad.M Σ) :=
+{|
+  bind := StateRelMonad.bind Σ;
+  ret := StateRelMonad.ret Σ;
+|}.
 
 (*********************************************************)
 (**                                                      *)
@@ -49,11 +64,18 @@ Definition step_r {V E: Type} (bt: BinaryTree V E) (x y: V): Prop :=
 Definition step_u {V E: Type} (bt: BinaryTree V E) (x y: V): Prop :=
   exists e, step_aux bt e y x.
 
+Definition is_root {V E: Type} (bt: BinaryTree V E) (x: V): Prop :=
+  bt.(vvalid) x /\ ~ exists y, step_u bt x y.
+
+(* 二叉树合法性：唯一父亲，唯一左右儿子，**唯一的树根** *)
+
 Record legal {V E: Type} (bt: BinaryTree V E): Prop :=
 {
   step_l_unique: forall x y1 y2, step_l bt x y1 -> step_l bt x y2 -> y1 = y2;
   step_r_unique: forall x y1 y2, step_r bt x y1 -> step_r bt x y2 -> y1 = y2;
   step_u_unique: forall x y1 y2, step_u bt x y1 -> step_u bt x y2 -> y1 = y2;
+  empty_or_unique_root: (~ exists x, bt.(vvalid) x) \/
+                        (exists x, is_root bt x /\ forall x1 x2, is_root bt x1 -> is_root bt x2 -> x1 = x2);
 }.
 
 End BinaryTree.
@@ -66,11 +88,278 @@ Notation "bt '.(go_left)'" := (BinaryTree.go_left _ _ bt) (at level 1).
 Notation "bt '.(go_right)'" := (BinaryTree.go_right _ _ bt) (at level 1).
 Notation "'BinTree'" := (BinaryTree.BinaryTree) (at level 0).
 
+(* 小根堆 *)
+
 Record Heap (h: BinTree Z Z): Prop :=
 {
-  heap_l: forall x y: Z, BinaryTree.step_l h x y -> (x <= y)%Z;
-  heap_r: forall x y: Z, BinaryTree.step_r h x y -> (x <= y)%Z;
+  heap_l: forall x y: Z, BinaryTree.step_l h x y -> x < y;
+  heap_r: forall x y: Z, BinaryTree.step_r h x y -> x < y;
+}.
+
+(* 第一种局部破坏：当前节点v与父节点fa的大小关系不满足。可能出现在插入过程中。 *)
+
+Record Heap_broken_up (h: BinTree Z Z) (v fa: Z): Prop :=
+{
+  up_fa2v: BinaryTree.step_u h v fa /\ v < fa;
+  up_others_l: forall x y: Z, BinaryTree.step_l h x y -> ~ (y = v) -> x < y;
+  up_others_r: forall x y: Z, BinaryTree.step_r h x y -> ~ (y = v) -> x < y;
+}.  
+
+(* 第二种局部破坏：当前节点v与左右子节点lc, rc的大小关系不满足。可能出现在删除过程中。 *)
+
+Record Heap_broken_down (h: BinTree Z Z) (v lc rc: Z): Prop :=
+{
+  down_v2lc_or_v2rc: (BinaryTree.step_l h v lc /\ v < lc) \/
+                (BinaryTree.step_r h v rc /\ v < rc);
+  down_others_l: forall x y: Z, BinaryTree.step_l h x y -> ~ (x = v) -> x < y;
+  down_others_r: forall x y: Z, BinaryTree.step_r h x y -> ~ (x = v) -> x < y;
 }.
 
 Definition Abs (h: BinTree Z Z) (X: Z -> Prop): Prop :=
   X == h.(vvalid).
+
+Record state: Type :=
+{
+  heap: BinTree Z Z;
+}.
+
+Notation "s '.(heap)'" := (heap s) (at level 1).
+
+Definition test_is_root (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  test (fun s => BinaryTree.is_root s.(heap) v).
+
+Definition test_is_not_root (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  test (fun s => ~ BinaryTree.is_root s.(heap) v).
+
+Definition test_lc_empty (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  test (fun s => ~ exists lc, BinaryTree.step_l s.(heap) v lc).
+
+Definition test_rc_empty (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  test (fun s => ~ exists rc, BinaryTree.step_r s.(heap) v rc).
+
+Definition test_empty: StateRelMonad.M state unit :=
+  test (fun s => ~ exists x, s.(heap).(vvalid) x).
+
+Definition any_valid_v: StateRelMonad.M state Z :=
+  fun s1 v s2 =>
+    s1.(heap).(vvalid) v /\ s2 = s1. 
+
+Definition get_fa (v: Z): StateRelMonad.M state Z :=
+  fun s1 fa s2 =>
+    BinaryTree.step_u s1.(heap) v fa /\ s2 = s1.
+
+Definition get_lc (v: Z): StateRelMonad.M state Z :=
+  fun s1 lc s2 =>
+    BinaryTree.step_l s1.(heap) v lc /\ s2 = s1.
+
+Definition get_rc (v: Z) : StateRelMonad.M state Z :=
+  fun s1 rc s2 =>
+    BinaryTree.step_r s1.(heap) v rc /\ s2 = s1.
+
+Definition get_root: StateRelMonad.M state Z :=
+  fun s1 rt s2 =>
+    BinaryTree.is_root s1.(heap) rt /\ s2 = s1.
+
+(* 在v的左儿子插入val *)
+
+Definition insert_lc (v val: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    (
+      s2.(heap).(vvalid) == s1.(heap).(vvalid) ∪ Sets.singleton val /\
+      exists e: Z, 
+        (s2.(heap).(evalid) == s1.(heap).(evalid) ∪ Sets.singleton e /\
+        s2.(heap).(src) e = v /\
+        s2.(heap).(dst) e = val /\
+        s2.(heap).(go_left) e)
+    ).
+
+(* 在v的右儿子插入val *)
+
+Definition insert_rc (v val: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    (
+      s2.(heap).(vvalid) == s1.(heap).(vvalid) ∪ Sets.singleton val /\
+      exists e: Z, 
+        (s2.(heap).(evalid) == s1.(heap).(evalid) ∪ Sets.singleton e /\
+        s2.(heap).(src) e = v /\
+        s2.(heap).(dst) e = val /\
+        s2.(heap).(go_right) e)
+    ).
+
+(* 删除叶子v *)
+
+Definition delete_leaf (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    (
+      s2.(heap).(vvalid) ∪ Sets.singleton v == s1.(heap).(vvalid) /\
+      exists e: Z,
+        (s2.(heap).(evalid) ∪ Sets.singleton e == s1.(heap).(evalid) /\
+        s1.(heap).(dst) e = v)
+    ).
+
+(* 交换节点v与u，分五种边讨论 *)
+    
+Definition swap_v_u (v u: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    (
+      s2.(heap).(vvalid) == s1.(heap).(vvalid) /\
+      s2.(heap).(evalid) == s1.(heap).(evalid) /\
+      forall e: Z, s2.(heap).(go_left) e = s1.(heap).(go_left) e /\ 
+
+      forall e: Z, (s1.(heap).(evalid) e ->
+                    (~ s1.(heap).(src) e = v /\ ~ s1.(heap).(src) e = u) ->
+                    (~ s1.(heap).(dst) e = v /\ ~ s1.(heap).(dst) e = u) ->
+                    s2.(heap).(src) e = s1.(heap).(src) e /\
+                    s2.(heap).(dst) e = s1.(heap).(dst) e) /\ 
+
+      forall e: Z, (s1.(heap).(evalid) e ->
+                    s1.(heap).(src) e = v ->
+                      (s2.(heap).(src) e = u /\
+                      s2.(heap).(dst) e = s1.(heap).(dst) e)) /\
+      forall e: Z, (s1.(heap).(evalid) e ->
+                    s1.(heap).(src) e = u ->
+                      (s2.(heap).(src) e = v /\
+                      s2.(heap).(dst) e = s1.(heap).(dst) e)) /\
+      forall e: Z, (s1.(heap).(evalid) e ->
+                    s1.(heap).(dst) e = v ->
+                      (s2.(heap).(dst) e = u /\
+                      s2.(heap).(src) e = s1.(heap).(src) e)) /\
+      forall e: Z, (s1.(heap).(evalid) e ->
+                    s1.(heap).(dst) e = u ->
+                      (s2.(heap).(dst) e = v /\
+                      s2.(heap).(src) e = s1.(heap).(src) e))
+    ).
+
+(* 建立只含一个元素的堆 *)
+
+Definition heap_single (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    (
+      s2.(heap).(vvalid) == Sets.singleton v /\
+      s2.(heap).(evalid) == Sets.empty
+    ).
+
+(* 建立空堆 *)
+
+Definition heap_empty: StateRelMonad.M state unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    (
+      s2.(heap).(vvalid) == Sets.empty /\
+      s2.(heap).(evalid) == Sets.empty
+    ).
+
+(* 从v开始向上调整 *)
+
+Definition body_move_up (v: Z):
+  StateRelMonad.M state (ContinueOrBreak Z unit) :=
+    choice
+      (test_is_root v;;
+        break tt)
+      (fa <- get_fa v;;
+      choice
+        (test (fun s => v > fa);;
+          break tt)
+        (test (fun s => v < fa);;
+          swap_v_u v fa;;
+          continue v)).
+
+Definition move_up (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  repeat_break body_move_up v.
+
+Definition insert (val: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  choice
+    (v <- any_valid_v;;
+     choice
+      (test_lc_empty v;;
+        insert_lc v val;;
+        move_up val)
+      (test_rc_empty v;;
+        insert_rc v val;;  
+        move_up val))
+    (test_empty;;
+      heap_single val).
+
+Definition body_move_down (v: Z):
+  StateRelMonad.M state (ContinueOrBreak Z unit) :=
+    choice
+      (test_lc_empty v;;
+        choice
+          (test_rc_empty v;;
+            break tt)
+          (rc <- get_rc v;;
+            choice
+              (test (fun s => v < rc);;
+                break tt)
+              (test (fun s => v > rc);;
+                swap_v_u v rc;;
+                continue v)))
+      (lc <- get_lc v;;
+      choice
+        (test_rc_empty v;;
+          choice
+            (test (fun s => v < lc);;
+              break tt)
+            (test (fun s => v > lc);;
+              swap_v_u v lc;;
+              continue v))
+        (rc <- get_rc v;;
+        choice
+          (test (fun s => lc < rc);;
+            choice
+              (test (fun s => v < lc);;
+                break tt)
+              (test (fun s => v > lc);;
+                swap_v_u v lc;;
+                continue v))
+          (test (fun s => lc > rc);;
+            choice
+              (test (fun s => v < rc);;
+                break tt)
+              (test (fun s => v > rc);;
+                swap_v_u v rc;;
+                continue v)))).
+
+Definition move_down (v: Z): StateRelMonad.M state unit :=
+  repeat_break body_move_down v.
+
+Definition delete: StateRelMonad.M state Z :=
+  rt <- get_root;;
+  v <- any_valid_v;;
+  test_lc_empty v;;
+  test_rc_empty v;;
+  choice
+    (test (fun s => v = rt);;
+      heap_empty;;
+      ret rt)
+    (test (fun s => ~ v = rt);;
+      swap_v_u v rt;;
+      delete_leaf rt;;
+      move_down v;;
+      ret rt).
+
+Theorem insert_correctness:forall (v: Z) (V: Z -> Prop),
+  Hoare (fun s => Abs s.(heap) V /\
+                  ~ s.(heap).(vvalid) v /\ 
+                  BinaryTree.legal s.(heap) /\
+                  Heap s.(heap))
+        (insert v)
+        (fun _ s => Abs s.(heap) (V ∪ Sets.singleton v) /\ 
+                    BinaryTree.legal s.(heap) /\
+                    Heap s.(heap)).
+Admitted.
+
+Definition is_minimum (val: Z) (V: Z -> Prop): Prop :=
+  forall x, V x -> x >= val.
+
+
+Theorem delete_correctness: forall (V: Z -> Prop),
+  Hoare (fun s => Abs s.(heap) V /\
+                  ~ V == ∅ /\
+                  BinaryTree.legal s.(heap) /\
+                  Heap s.(heap))
+        delete
+        (fun val s => (s.(heap).(vvalid) ∪ Sets.singleton val) == V /\
+                      is_minimum val V /\
+                      BinaryTree.legal s.(heap) /\
+                      Heap s.(heap)).
+Admitted.
